\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{algorithm,algorithmic}

\floatname{algorithm}{Algorithme}
\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Entr\'ee:}}
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Sortie:}}
\renewcommand{\algorithmicif}{\textbf{si}}
\renewcommand{\algorithmicthen}{\textbf{alors}}
\renewcommand{\algorithmicelse}{\textbf{sinon}}
\renewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{pour}}
\renewcommand{\algorithmicendif}{\textbf{fin si}}
\renewcommand{\algorithmicendfor}{\textbf{fin pour}}
\renewcommand{\algorithmicreturn}{\textbf{retourner}}
\renewcommand{\algorithmicor}{\textbf{ou}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{faire}}
\renewcommand{\algorithmicnot}{\textbf{non}}
\renewcommand{\algorithmicand}{\textbf{et}}

\author{Barat Kevin\\Bury Jason}
\title{Compte-rendu du projet d'intelligence artificielle}
\date{3 juin 2016}
\begin{document}
 \maketitle
 \section{Présentation des différentes IA}
 \begin{itemize}
  \item BaratBuryMiniMaxAI est, bien entendu, l'IA utilisant l'algorithme Minimax. Il faut entrer l'heuristique à utiliser en paramètre du constructeur. Son Maker est implémenté dans cette classe.
  \item BaratBuryEndAI est l'IA qui regarde d'abord si il y a une séquence d'action qui lui permet de terminer le jeu sans laisser la main à un autre joueur et applique ces actions si cela la fera gagner. Sinon elle applique une autre IA. Par défaut, cette dernière est une IA Random. Peut être utilisé avec un SimplePlayerMaker
  \item BaratBuryFinalAI est l'IA que nous fournissons comme étant notre meilleure. Celle qui subira les épreuves secrètes. Peut-être utilisé avec un SimplePlayerMaker
 \end{itemize}
 
 \section{Présentation des différentes heuristiques}
 \begin{itemize}
  \item BaratBuryMaxStocks est l'heuristique qui maximise la somme des pions dans les réserves du joueur.
  \item BaratBuryMinAdverseStocks est celle qui minimise la somme des pions dans les réserves adverses.
  \item BaratBuryMaxCases est celle qui maximise la sommes des pions dans les cases du joueurs.
  \item BaratBuryMinGap est celle qui minimise la somme des carrés des différences entre les creux du joueur.
  \item BaratBurySpecialHeu est une heuristique que nous avons imaginé. Elle maximise la valeur suivante: 5 fois nombre de pions dans ses réserves + 1 fois nombre de pions dans ses creux -2 fois nombre de pions dans les réserves ennemies.
 \end{itemize}
 
 \section{Finir sans donner la main}
 Afin de détecter quand il est possible de finir une partie sans laisser l'opportunité à un adversaire
 de jouer, nous avons employé l'algorithme suivant : \\
 
 \begin{algorithm}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE Le joueur actuel.
\ENSURE Vrai s'il est possible que le joueur finisse la partie.
\STATE $kalaha \leftarrow$ Le kalaha du joueur
\STATE $stock \leftarrow$ 0
\FOR{chaque $creux$ du joueur, du plus éloigné au plus proche de $kalaha$}
\STATE $position \leftarrow$ La distance entre $creux$ et $kalaha$
\STATE $pions \leftarrow$ Le nombre de pions dans $creux$
\IF{$pions>position$ \OR $((stock+pions)$\ mod \ $position)\neq0$}
\RETURN $Faux$
\ENDIF
\STATE $stock \leftarrow$ $stock + pions$
\ENDFOR
\RETURN $Vrai$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
 
 \paragraph{Explications}\mbox{}\\
 
 L'idée de cet algorithme est de regarder chaque creux dans l'ordre et de vérifier qu'ils contiennent le bon nombre de pions. \\
 Considérons la position d'un creux est la distance entre ce creux et le kalaha, $stock$ comme étant le nombre de pions dans les creux déjà visités et $pions$ 
 le nombre de pions dans le creux actuel.
 Cela est vrai si le nombre de pions n'est pas supérieur à la position du creux (sinon en vidant le creux le dernier pion n'est pas placé dans le kalaha) 
 et si $stock+pions$ est un multiple de la position du creux (ce qui vérifie que chaque fois que le creux sera vidé, le dernier pion sera placé dans le kalaha)
 
 \medskip
 
 Si on trouve qu'il est possible de finir la partie sans laisser la main à un autre joueur, alors il 
 suffit de vider le creux ``plein'' (i.e., dont le nombre de pions est égal à la distance du creux par rapport au kalaha)
 le plus proche de son kalaha et de recommencer jusqu'à ce que tous les creux du joueur soient vides.

 \section{Version choisie de l'algorithme Minimax}
 Pour que notre IA puisse gèrer les parties où on a plus de 2 joueurs, nous avons implémenté la version utilisant les vecteurs avec une légère amélioration.
 À chaque fois qu'on atteint un cas de fin de partie ou qu'on atteint la profondeur maximale, un vecteur contenant la valeur d'évaluation pour chaque joueur est calculé comme dans la version vue en cours mais lorsque, lors de la simulation, un joueur doit choisir le vecteur dont sa propre composante est le maximum et que plusieurs vecteurs ont cette composante maximale, alors il prend celui dont la somme des évalutations des autres joueurs est minimale.
 Nous avons aussi implémenté la version Minimax avec élagage alpha-beta mais elle n'est pas utilisée. Elle peut être utilisée en mettant le paramètre optionnelle abMode à \textit{true} dans le constructeur de BaratBuryMiniMaxAI.
 Elle ne déclenchera pas d'erreur si il y a plus de 2 joueurs même si cette version ne devrait pas être utilisée pour plus de 2 joueurs.

 \section{Profondeurs choisies}
 Un troisième paramètre optionnel dans le constructeur de BaratBuryMiniMaxAI permet de choisir la profondeur maximale pour l'algorithme Minimax.
 Par défaut, c'est la classe d'heuristique qui lui fournira la profondeur maximale à prendre.\\
 Cette profondeur est de 7 pour l'heuristique minimisant la somme des carrés des différences entre les creux et 8 pour les autres.\\
 Pour la version élagage alpha-beta, elle est de 8 pour la dernière heuristique et 9 pour les autres.

 \section{Résultats du tournoi}
 En faisant combattre les IA minimax (version pour 2 joueurs ou plus) utilisant les quatres heuristiques différentes entre-elles, nous avons observé que\\
 celle minimisant la somme des carrés des différences ne gagne aucune partie, quelle que soit les règles.\\
 Celle qui minimise les réserves ennemies est moins performante que celle maximisant les cases et celle maximisant les creux. Nous n'avons pas observé une combinaison de règles où elle les battait à tout les coups.\\
 Celle qui maximise ses cases est plus performante que celle qui maximise ses réserves sauf dans le cas où les attaques sont permises et que les pions se trouvant dans les creux en fin de partie ne sont comptabilisés pour personnes.\\
 Après avoir ajouté celle utilisant notre heuristique inventée, nous nous rendons compte qu'elle bat toutes les autres dans tous les cas. sauf une fois contre celle qui maximise ses case dans le cas où les attaques sont désactivées et que les pions en fin de partie sont pour le propriétaire.

 \section{L'IA finale}
 Pour notre IA finale, nous avons choisi l'IA qui cherche une séquence d'action pour finir le jeu sans laisser la main à l'autre joueur et l'applique si ça lui fera gagner sinon il utilisera Minimax, version pour 2 joueurs ou plus, utilisant L'heuristique que nous avons créé dernièrement, ``BaratBurySpecialHeu''.

\end{document}
